[廢文] [理性討論] 有咩方法可以令少啲人用linux？

1. 日日上網 windows, mac user

2. 日日上網 大廠唔整 Linux 版 software, game, driver

3. 唔理乜野 post ，總之叫人裝 Linux

desktop: 將windows open source，del晒所有監控程式，用repo update全部program，support btrfs
server: 冇架啦...linux係玩晒吹咩

令少d人用linux desktop呢樣野，microsoft日日都做緊。

例如
- 開發個專利既3d api (directx)，四圍派人教directx，令絕大部份game係linux行唔到。
- 直接做publisher，就算開發人員有心，佢地都要睇ms面色決定9做唔做linux port

- 突登唔support open format例如.odt，令到其他office軟件(如libreoffice)既document爛layout
- 整個ubuntu subsystem，拉d靠linux tool搵食但心在windows既developer返返落去

點令多d人用linux desktop其實好難講，一講大家都會有無限個藉口，再黎就係有雞先定有蛋先既對罵

令少d人用linux desktop有咩方法，其實大家都知ms做緊

講真, Bash on Windows 真係幾正
日日都隻手都自動打 ls : command not found , 宜家終於識聽

windows依家係有linux大部份cli tools，連x都有埋，但始終linux kernel獨有既功能，ubuntu subsystem係唔會有
例如簡簡單單btrfs啦
同埋前排幫人setup minecraft防ddos，都因為windows冇gre功能兼冇ip_freebind + ip_transparent socket先會搞唔成，叫佢裝linux算.....

其實防ddos果度要做既野唔係好複雜
只係玩家 <=TCP=> local wstunnel <=HTTP=> CloudFlare <=HTTP=> web server <=HTTP=> local wstunnel <=TCP=> minecraft server

玩家既tcp connection會被wstunnel translate去websocket，經過cloudflare同server既nginx之後去返server既wstunnel，由websocket translate返去tcp socket，但socket既local address要係incoming websocket connection既x-real-ip header，簡單d黎講姐係要係os networking level令minecraft server睇得返玩家IP，呢樣野linux/bsd就做到，但windows呢......

gre點用呢: 玩家 <=TCP=> 烈士server <=GRE=> minecraft server
要同時set晒烈士server同minecraft server個OS，先做到gre功能
其實都係set下ip link，搞下ip rule/route/tunnel/addr之後再撚下iptables，整好就唔洗maintain，但係windows真係冇得咁整......

一講desktop仲衰，講左十鳩幾萬年btrfs + snapper可以防到世上任何一隻ransomware (前提冇root權)，冇人理我

btrfs snapshot原理好簡單
假設你有一堆data = [1,2,3,4,5,6,7]

依家create一個btrfs snapshot
再係data del左頭兩個element

背後btrfs儲住既係
1. (read only) data = [1,2,3,4,5,6,7]
2. base on 1, del data頭兩個element
當有人拎返data，btrfs會將呢兩個operation merge埋一齊，起個temp variable出黎，就return到 [3,4,5,6,7]

用既storage只係所有operation既總和，而data唔會因為起多個儲9多一份

如果user想restore返去1既狀態，btrfs就會由1複製出3呢個snapshot，再將3 set做filesystem default，然後再mark 2做read only

背後btrfs儲住既係
1. (read only) data = [1,2,3,4,5,6,7]
2. (read only) base on 1, del data頭兩個element
3. base on 1

如果del左snapshot 1同3，再將2 set做filesystem default + rw
背後btrfs儲住既係
1. data = [3,4,5,6,7]

可以見到只要snapshot冇del到，data就冇唔見到。

synology support呢個功能，但好少人用.....

上面講果個tech係copy on write，但實際上個人認為叫redirect on write會貼切d

有時del錯file/改錯file，btrfs snapshot令我慳返好多時間。

Apple既APFS會support CoW，但ms既ReFS就唔會架啦...

ohohoh，ReFS唔係唔support CoW，只係同APFS、ZFS、btrfs比冇左compression、dedup同snapshot功能

咁用佢黎做乜鳩？

epc有人話ransomware好難用軟硬件去防，我諗係全部都windows既環境都算係既....係linux + cow fs既世界真心得啖笑

樓上做乜鳩

硬件上做手腳
Secure Boot

深夜就發作

想轉用Linux嘅初學者想問
BTRFS比起ext4有乜效能上嘅優勢同穩唔穩定？